\chapter{Metodologia de Pesquisa}
\label{cap:metodologiapesquisa}

Metodologia determina formas a serem utilizadas para reunir dados necessário para o êxito do trabalho, através de técnicas de coleta e análise de dados \cite{moresi2003metodologia}. 

O restante desse capítulo está organizado da seguinte forma. A Seção 2.1 classifica a pesquisa de acordo com \citeauthor{moresi2003metodologia}, \citeyear{moresi2003metodologia}. Na Seção 2.2, são apresentadas as etapas de desenvolvimento do projeto bem como suas especificações no processo. 

\section{Classificação da Pesquisa}

Segundo \citeauthor{moresi2003metodologia} \citeyear{moresi2003metodologia}, a pesquisa pode ser classificada quanto a:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Natureza}: do ponto de vista de sua natureza, a pesquisa classifica-se em (a) básica, que tem por objetivo gerar conhecimentos úteis para obter avanços na ciência, sem previsão de aplicação prática e envolve verdades e interesses universais, ou (b) aplicada, que tem por objetivo gerar conhecimento, aplicáveis na prática, buscando solução para problemas específicos e envolve verdades e interesses locais. Este trabalho pode ser classificado como \textbf{pesquisa aplicada}, pois visa o desenvolvimento de uma abordagem de detecção de clones de código em Linhas de Produtos de Software.
	
	\item  \textbf{Abordagem:} do ponto de vista da abordagem do problema, a pesquisa classifica-se em (a) quantitativa, que tem por objetivo traduzir informações em números para classifica-las e analisa-las através do uso de técnicas de estatística, ou (b) qualitativa, que utiliza de interpretação de fenômenos e atribuição de significado, sendo considerada descritiva. Este trabalho pode ser classificado como \textbf{pesquisa quantitativa} pois utiliza de recursos e estatística para análise dos resultados.
	
	\item \textbf{Finalidade}: do ponto de vista da finalidade, a pesquisa pode ser (a) exploratória, que a investigação acontece onde existe pouco conhecimento acumulado e sistematizado,  e/ou (b) descritiva, onde a pesquisa é direcionada a mostrar características de determinados fenômenos ou populações, e/ou (c) explicativa, que tenta tornar algo compreensível, através da justificativa dos motivos, e/ou (d) metodológica, que é referente a elaboração de instrumentos de captação ou de manipulação da realidade, e/ou (e) intervencionista, que objetiva principalmente interferir na realidade estuda visando modifica-la. Este trabalho pode ser classificado como \textbf{pesquisa exploratória e metodológica} visto que não foram encontrados estudos sobre detecção de clones de código em linha de produtos de software orientada a características em um mapeamento sistemático da literatura realizado, e que o método de detecção proposto disporá de uma ferramenta que semi-automatiza o processo. 
	
	\item \textbf{Meios de investigação:} do ponto de vista das maneiras de busca pela informação, a pesquisa pode ser (a) de campo, que consiste na investigação empírica no local onde ocorre/ocorreu um fenômeno ou que disponibiliza elementos que o explica, ou (b) de laboratório, que a experiência é realizada em local restringido, ou (c) telematizada, que utiliza computador e telecomunicações, ou (d) documental, que faz investigação de documentos, ou (e) bibliográfica, que é o estudo sistematizado desenvolvido baseando-se em material disponível ao publico em geral, ou (f) experimental, que é investigação empírica utilizando variáveis independentes de forma a manipula-las e controla-las para observar variações que as mesmas surtem em variáveis dependentes, ou (g) \textit{ex post facto}, que refere-se a um fato já ocorrido, ou (h) participante, que introduz a fronteira pesquisador/pesquisado ao contexto do problema investigado, ou (i) pesquisa-ação, que supõe intervencionar participativamente na realidade social, (j) estudo de caso, que é delimitado a uma ou poucas unidades e tem caráter de detalhamento. Este trabalho pode ser classificado como \textbf{pesquisa bibliográfica} pois realiza o estudo sistemático de materiais contidos em bibliotecas digitais, livros e outros.
	
\end{itemize}

\section{Método de Pesquisa}

O presente trabalho iniciou-se em março de 2018 e tem como previsão o término para fevereiro de 2020. Neste trabalho, o objetivo é desenvolver uma abordagem híbrida de detecção de clones de código em Linhas de Produtos de Software Orientada a Características. Para realizar a análise dessa abordagem, serão abrangidos os contextos de análise de desempenho e cobertura. Logo, para atigir os objetivos propostos, a metodologia a ser utilizada nesse trabalho segue as seguintes etapas:

\begin{itemize}
	\item[1.] \textbf{Estado da Arte - Clonagem de Código:} nessa etapa foi realizada a revisão da literatura, abordando como a detecção de clonagem de código ocorre no paradigma de orientação a objetos e verificar como essa detecção é feita no paradigma de orientação a características. Para tal, foi feito um estudo exploratório utilizando a técnica de mapeamento sistemático da literatura. Esse processo utilizou artigos científicos obtidos em pesquisas realizadas em seis bibliotecas digitais para responder a quatro questões de pesquisa propostas, de acordo com os objetivos iniciais pretendidos, isto e, o estado da arte da clonagem de código. Assim, os resultados obtidos foram estruturados, descritos e analisados no decorrer da Seção 4 deste trabalho. Portanto, essa etapa está \textbf{concluída}.
	
	\item[2.] \textbf{Estado da Arte - Linha de Produtos de Software (LPS):} nessa etapa foi realizada a revisão da literatura para identificar o estado da arte de Linhas de Produtos de Software. Nesse contexto, foi abordado características de produtos, variabilidades, desenvolvimento, evolução, e a clonagem de código em LPS.
		
	\item[3.] \textbf{Proposta de Abordagem (Estado: em andamento) :} essa etapa concentrou-se na definição e elaboração de uma abordagem para detectar clones de código em Linhas de Produtos de Software orientadas a características. Após a pesquisa de abordagens de detecção de clones existentes, como resultados obtidos da etapa um (Clonagem de código), foi definida a proposta de uma abordagem híbrida de detecção de clones em LPS, composta pelos processos de análise de sequência de chamadas de métodos e análise estrutural de instruções. Tal abordagem contará com um apoio computacional a ser desenvolvido (\textit{plug-in} (etapa 4) para a plataforma IDE Eclipse). Para essa abordagem, será utilizado \textit{Program Dependence Graph} (PDG), uma representação intermediária do programa que utiliza notação de grafo para representar a dependência de vários objetos entre si. Após criar o grafo que representa a sequência de chamadas de métodos, é possível utilizar subgrafos a serem comparados para encontrar sequências de chamadas em comum. Para cada par de subgrafo comparado, a análise de cada chamada de método será feita pela verificação da assinatura (A) do método (M). Define-se assinatura de um método (A(M)) por:
	
	\begin{center}
		\textbf{A(M)} = visibilidade + retorno + identificador + (tipo(s) + parâmetro(s)).
	\end{center}
	
	Logo, se A(M1) = A(M2), M1 e M2 são possíveis clones. Porém, alterações no identificador do método dificulta o tipo de análise proposta. Para resolver tal dificuldade, será utilizada a análise estrutural das instruções (atribuição, repetição, decisão e outros) dentro de cada método, onde é verificada a similaridade com base no grafo de instruções extraído. Nesse contexto, propriedades relacionadas a herança, isto é, sobrecarga e sobrescrita, não são considerados clones por possuírem conceitos específicos que não os classificam como tal.
	O estado atual dessa etapa é \textbf{em andamento}

	\item[4.] \textbf{\textit{Plug-in}:} nessa etapa, o objetivo é desenvolver um apoio computacional semi-automatizado para auxiliar a análise da abordagem proposta. Para isso, será utilizada a linguagem de programação Java para a implementação de um \textit{plug-in} para a plataforma IDE Eclipse, que detecta clones em LPS. Logo, serão implementados métodos de funcionais para a abordagem.
	
	\item[5.] \textbf{Análise dos Resultados:} nessa etapa, será feita a análise da abordagem proposta, utilizando os dados de saída da ferramenta para avaliação junto a outras ferramentas/abordagens. Tal análise será feita com base na comparação de desempenho e cobertura de detecção no código fonte.
	
\end{itemize}





